%%% LaTeX Template: Article/Thesis/etc. with colored headings and special fonts
%%%
%%% Source: http://www.howtotex.com/

\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{apuntes-estilo}
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\usepackage{verbatim}



\def\maketitle{

% Titulo 
 \makeatletter
 {\color{bl} \centering \huge \sc \textbf{
Trabajo práctico N 2 \\
\large \vspace*{-8pt} \color{black} Reconocimiento del sistema
 \vspace*{8pt} }\par}
 \makeatother


% Autor
 \makeatletter
 {\centering \small 
	Introducción a la Administración de Sistemas \\
 	Departamento de Ingeniería de Computadoras \\
 	Facultad de Informática - Universidad Nacional del Comahue \\
 	\vspace{20pt} }
 \makeatother

}

% Custom headers and footers
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}}
  	\pagestyle{fancy}
 	\lhead{\footnotesize TP N 2 - Introducción a la Administración de Sistemas }
 	\rhead{\footnotesize \thepage\ }	% "Page 1 of 2"

\def\ti#1#2{\texttt{#1} & #2 \\ }



\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\maketitle
\setlength{\parindent}{0pt}

\paragraph{Los siguientes ejercicios se realizan en su totalidad en el equipo asignado al grupo. } 


\section*{Procesos}
Ayuda: \texttt{ps ; man ps}
\begin{enumerate}
\item Obtenga la lista de \textit{todos} los programas en ejecución, incluyendo al menos la siguiente información:
dueño del proceso, identificador de proceso (PID), identificador del padre (PPID),
comando que inició el proceso. Guarde esta salida en un archivo llamado \texttt{tp02.txt}.
\item De la lista anterior identifique cuál es el primer proceso del sistema. \\ \\
\textbf{Usando el editor vi :} 
\item De la lista del primer inciso, obtenga exclusivamente aquellos que son hijos directos del primer proceso del sistema. ¿Cómo obtuvo el listado? (Recuerde ``n1,n2y'' en modo normal copia las líneas n1 a n2).
\end{enumerate}

\section*{Entorno del shell}
Ayuda: \texttt{env}
\begin{enumerate}
\item De la lista de variables de entorno de su shell, obtenga únicamente el valor de la variable \texttt{LANG} y redirija la salida a un archivo llamado \texttt{tp02-2.txt}. ¿Qué valor tiene la variable?.

\item Obtenga \textbf{solamente el valor} de la variable LANG ejecutando:\texttt{echo \$LANG}. ¿Qué función cumple esta variable, por ejemplo cuando ejecutamos el comando man? 
\item Cambiar el valor de la variable \texttt{PS1} ejecutando:\texttt{PS1=``Ingrese el comando a ejecutar: ''}.
Ejecutar algunos comandos al azar. ¿Qué observa?. Redefinir la variable ejecutando
\texttt{PS1=``\textbackslash u@\textbackslash H:\textbackslash w \textbackslash \$ ''}.
En la página de manual de \texttt{bash} busque y lea la sección \texttt{INDICADORES} para entender cómo funciona esta última asignación.
\item Ejecutar la siguiente secuencia:
	\begin{itemize}
	\item \$ echo \$HOME
	\item \$ cd 
	\item \$ pwd
	\item \$ HOME=/tmp
	\item \$ cd 
	\item \$ pwd
	\item \$ ¿Qué observa? ¿Qué función cumple la variable \$HOME?
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{Comodines}
\begin{enumerate}
\item Crear un directorio llamado \texttt{test/} e ingresar al mismo.
Los incisos siguientes deberán realizarce dentro de dicho directorio. 
\item En un shell bash ejecute los siguientes comandos:
	\begin{itemize}
	\item Crear un archivo llamado \texttt{creador.sh} con el siguiente texto:
	\begin{verbatim}
	#!/bin/bash

	for ((i=0;i<4;i++));do 
	  for ((j=0;j<10;j++));do 

                if [ $i -lt 2 ];then 
                    echo "Archivo $i$j" > Cap$i$j.txt
                elif [ $i -lt 3 ] ;then 
                    echo "Otro archivo $i$j" > cap$i$j.txt
                else
                    echo "Esto no es un PDF $i$j" > Cap$j.pdf
                fi

	  done 
	done
	\end{verbatim}
	\item Asigne permisos de ejecución al archivo: \texttt{chmod u+x creador.sh} (observe los permisos con el comando \texttt{ls -l})
	\item Liste el contenido del directorio test.
	\item Ejecute el \texttt{script} recién creado: \texttt{./creador.sh}
	\item Liste  el contenido del directorio test. ¿Cuál es la función del \texttt{script creador.sh}? 
 	\end{itemize}
\item Utilice comodines tal que el comando \texttt{ls} liste todos los archivos finalizados en ``.txt''.
\item Utilice comodines tal que el comando \texttt{ls} liste todos los archivos que comienzan con ``cap'' y finalizan en ``.txt''
\item Utilice comodines tal que el comando \texttt{cat} muestre el contenido de los archivos Cap10.txt a Cap19.tx
\item Utilice comodines tal que el comando \texttt{cat} muestre el contenido de los archivos cuyo nombre contenga cualquiera de los siguientes números: 03, 04, 05, 23, 24 y 25 
\item Utilice comodines tal que el comando \texttt{rm} elimine todos los archivos del directorio test \textbf{a excepción} de \texttt{creador.sh}
\end{enumerate}

\section*{Redirección y filtros}
\begin{enumerate}
\item Ejecute el comando \texttt{who}. ¿Qué información obtiene?
\item El comando \texttt{wc} (del inglés ``word count'') permite con la opción \texttt{-l}  (vea \texttt{man wc}) contar 
líneas en un archivo. Utilice este comando y \texttt{\textbar} para obtenga el número de usuarios que iniciaron 
sesión en el sistema. 
\item Ingrese al directorio test creado en la sección ``Comodines'' y vuelva a ejecutar el script \texttt{creador.sh}
\item Utilizando el comando \texttt{cat} muestre el contenido de los archivos finalizados en txt o pdf. 
\item Idem anterior pero esta vez redireccione la salida a un archivo llamado capitulos.txt
\item Utilizando el comando \texttt{grep} obtenga del archivo capitulos.txt las líneas que contengan el dígito 3. 
\item Utilizando el comando \texttt{grep} obtenga directamente de la salida de \texttt{cat} (esto es sin usar un archivo 
intermedio) las líneas que contengan la palabra archivo (ya sea en minúsculas o mayúsculas). Ayuda: en inglés 
si algo es sensible a la diferencia entre mayúsculas y minúsuclas se dice ``case sesitive'', por otro lado 
si no lo es se dice ``case insensitive'' \texttt{man grep}.  
\item Utilizando el comando \texttt{grep} obtenga la lista de procesos que corresponden solamente al usuario \texttt{root}



\end{enumerate}



\end{document}
